【台中出醜】瑞典獅鷲戰機當經國號 市府挨轟「該打屁股」

有人發現在潭雅神綠園道導覽圖上，那幾架戰機不是經國號，而是其他戰機。
建立時間 (HKT): 0330 12:10

觀光旅遊局事後在地圖貼上經國號戰機的圖樣。

台中市知名潭雅神單車道，近來市府製作13幅導覽地圖，有遊客發現，導覽地圖上清泉崗基地的標示機種，竟然是殲10戰鬥機，怒斥「敵我不分、該打屁股！」經台灣《蘋果》查證後，其實該機種為瑞典JAS 39獅鷲戰機。對此，市府觀光局坦承製作方植入戰鬥機機型錯誤，原本是應該要貼經國號戰機，已緊急請製作方修正，避免民眾誤認繼續鬧笑話。

潭雅神單車道在2004年5月2日啟用，東端潭子區至西端大雅區，全長14公里，是由台鐵神岡支線鐵路改建而成自行車專用道，沿途景點有摘星山莊、筱雲山莊2處古蹟建築及老樟樹平台，沿線設置有神林、和平、中科休息站，和平休息站由原清泉崗車站改建，佔地廣設施完善最受民眾歡迎。

「清泉崗基地的駐軍是中國的殲10嗎！？」郭先生指出，上月至潭雅神騎單車，至和平休息站休憩時，發現該站的導覽地圖上空軍清泉崗基地，竟使用中國殲10戰鬥機當標註，且一口氣放了三架殲10圖騰。郭先生拍下照片向《台蘋》投訴，他指出，清泉崗基地的戰鬥機機種明明以經國號戰機為主，怎麼會變成其他戰鬥機，「太誇張了」。
尖端科技軍事雜誌社社長畢中和看過圖片後表示，這是瑞典JAS 39獅鷲戰機不是殲10。他說，放大圖片觀看，飛機坐艙旁鴨形短翼，與殲10短翼的大小、角度不同，主翼上灰色點可以確認是瑞典皇冠國徽，另外，飛機垂直尾翼電戰天線整流罩位置在尾翼中間，這與殲10位於尾翼最上方不同。畢中和說：「軍事常識不夠的，很難分辨2種戰機不同處，但是公務部門製作導覽圖前，應詢問該處駐守戰機標種類後使用，台中用IDF，新竹就用幻象戰機，這樣就不會有問題」。

一名空軍飛官看過照片說：「確實很像中國是殲10，但也像瑞典JAS 39獅鷲戰鬥機，圖片不是照片很難確定，但因老共是敵人，加上民眾對瑞典JAS 39陌生，看到圖片的，應該都會認為是中國殲10戰機，政府公共設施這樣弄，實在太草率」。
台中市觀光旅遊局觀光工程科長葉慶隆表示，潭雅神綠園道沿線13處導覽地圖，發包給廠商施作，確實誤用他國戰鬥機圖案，標註我國空軍清泉崗基地，所有圖案於2月12日修正，改用國軍經國號戰機圖案標示。葉慶隆說：「接到民眾反應，廠商也不記得當時戰機的圖片從何處來的，以後對包商施工驗收會更注意小細節。」

《台蘋》本月18日早上前往潭雅神綠園道和平休息站查看，發現站內2處全區導覽地圖，上面空軍清泉崗基地標示圖有修改痕跡，原本誤植的戰鬥機圖，被用台IDF經國號戰機貼紙覆蓋，但因貼紙色差十分明顯，正反兩面都看得出修改的痕跡，修改手法只能說是相當粗糙。
對用大陸戰機標示空軍基地一事，許多騎自行車民眾稱，地圖只是查看現在位置、看周遭有什麼景點可去時才用，且戰機圖示差別，非軍事迷或特別有研究的人，應看不出來差異。但也有民眾說：「自行車道管理單位是政府，政府敵我不分要『摃卡撐』（打屁股）」。

尖端科技軍事雜誌撰稿作者李思平表示，經國號與獅鷲戰機，設計上屬於輕戰機，中國空軍的殲10戰機則是中型戰機，就起飛接戰時間、武器掛載數量、最大作戰半徑等數據，經國號與獅鷲戰機的戰力在伯仲之間，中國的殲10戰機則是戰力最優的機型，但因我國使用的天箭系列飛彈射控參數保密良好，敵人無從瞭解，真要打起來，IDF經國號戰機不見得會輸。

李思平指出，IDF經國號戰機的特色是，從開機到升空接戰只要5分鐘，最短最短起飛距離為762米，最大作戰半徑450公里，經展翔展計畫後，可配掛2枚天箭1型短程飛彈及4枚天劍2型中程飛彈，戰力大幅提升。經國號戰機優點是可以快速緊急起飛接戰，輕裝時纏鬥性能不輸其他戰機，符合台灣國土防衞的需求，缺點則是雷達對戰機探索距離短，視距外戰力在三種戰中敬陪末座。

至於瑞典製造的獅鷲戰機，可掛載2短程、4中程飛彈，或6枚短程飛彈，升空接戰時間和經國號戰機一樣只要5分鐘，就武裝和接戰時間，和經國號戰機不相上下，但獅鷲戰機最短起飛距離只要400米、最大作戰半徑約800公里，雷達對戰機大小目標，探測距離為120公里，這些都勝過經國號戰機。李思平說：「但這不代表獅鷲號就贏經國號，因經國號的連續轉彎率比較優，如飛行員戰術運用得當、武器掛載也正確，經國號在纏鬥中一樣很有勝算」。

中國的殲10戰機，設計上屬於中型戰機，中國現在最多的殲10B，空戰可掛載2短程、4中程飛彈，和獅鷲、經國號差不多，但殲10B戰機最短起飛距離只要350米、最大作戰半徑約1200公里，雷達能力也優於獅鷲、經國號雷達，對戰機大小目標，探測距離在120公里以上，綜合戰力是三架戰機中戰力最高的。

李思平說，台灣經國號在機體數據性能上，雖輸給中國的殲10B戰機，但由於都採用國產武器，不會有國際外銷後買家轉手給中國，出現洩密的問題，只要射控參數保密，中國就無法開發對付武器的干擾系統。他說：「這樣殲10B真跟經國號打起來，被飛彈鎖定都可能還不知道，經國號不見得會輸的」。
台灣《蘋果日報》